\chapter{Conclusion et remerciements}

\section{Synthèse du projet}

Destiny Raid Companion est une plateforme web destinée aux joueurs de Destiny 2. Elle centralise des guides de raids interactifs, la gestion d'escouades et un calendrier collaboratif. Le projet a été développé en huit mois (environ 60 jours ouvrés) en autonomie complète.

\subsection*{Objectifs atteints}

\begin{itemize}
    \item Authentification OAuth Bungie fonctionnelle et sécurisée (JWT + refresh tokens)
    \item Guides interactifs pour trois raids majeurs (Vault of Glass, Last Wish, Deep Stone Crypt)
    \item Création et gestion d'escouades avec système d'invitations
    \item Architecture 3-tiers respectée : Next.js côté frontend, Node.js/Express côté backend, PostgreSQL pour les données transactionnelles
    \item Sécurité conforme aux bonnes pratiques OWASP et au RGPD
    \item Couverture de tests unitaires à 85\%
\end{itemize}

\subsection*{Points d'amélioration identifiés}

Les fonctionnalités reportées (calendrier avancé, badges, tests E2E) sont planifiées pour les versions 1.1 et 1.2. Le déploiement continu (CD) reste partiellement manuel, ce qui constitue une dette technique assumée que je compte automatiser dans les prochaines itérations.

\subsection*{Technologies maîtrisées}

\begin{itemize}
    \item \textbf{Frontend :} Next.js 14, TypeScript, TailwindCSS
    \item \textbf{Backend :} Node.js, Express.js, Prisma ORM
    \item \textbf{Bases de données :} PostgreSQL, Redis
    \item \textbf{DevOps :} Docker, GitHub Actions, SonarQube
    \item \textbf{Sécurité :} JWT, OAuth 2.0, AES-256, OWASP Top 10
\end{itemize}

\section{Perspectives d'évolution}

\subsection*{Version 1.1 (juillet 2026)}
\begin{itemize}
    \item Chat intégré pour les escouades (WebSocket)
    \item Tests E2E complets avec Cypress
    \item Améliorations UX basées sur les premiers retours utilisateurs
    \item Version anglaise
\end{itemize}

\subsection*{Version 1.2 (septembre 2026)}
\begin{itemize}
    \item Système de badges enrichi
    \item Notifications par email
    \item Guides pour tous les raids du jeu
    \item Optimisation du cache Redis
\end{itemize}

\subsection*{Version 2.0 (2027)}
\begin{itemize}
    \item Application mobile (React Native)
    \item API publique pour les développeurs tiers
    \item Intégration Discord (webhooks)
    \item Analytics avancées
\end{itemize}

\section{Remerciements}

Je tiens à remercier :

\begin{itemize}
    \item \textbf{Antoine (formateur CDA) :} Pour son accompagnement, ses retours constructifs et la validation de mon dossier.
    \item \textbf{Les testeurs (Thomas, Sarah, Alex) :} Pour leur temps, leurs retours sincères et leur patience.
    \item \textbf{La communauté Destiny 2 :} Pour leur accueil et leur aide dans la compréhension des mécaniques de raids.
    \item \textbf{Bungie :} Pour la mise à disposition de leur API et la richesse de leur univers.
    \item \textbf{La communauté open source :} Pour Next.js, Node.js, Prisma, et tous les outils qui ont rendu ce projet possible.
\end{itemize}

\section{Déploiement et documentation}

\subsection*{Stratégie de déploiement}

Le déploiement repose sur Docker et Docker Compose. J'ai fait ce choix pour garantir que l'application se comporte de la même manière en développement, en test et en production. Les variables sensibles (clé API Bungie) sont injectées via fichier \texttt{.env} en local et via GitHub Secrets dans la pipeline CI.

\subsection{Docker}

Le backend est construit avec un Dockerfile multi-stage. Cette approche permet de séparer l'étape de build (où l'on installe toutes les dépendances et on compile) de l'étape d'exécution (où l'on n'embarque que le strict nécessaire). Le résultat est une image finale plus petite et plus sécurisée.

\begin{lstlisting}[language=dockerfile]
# Stage 1: Build
FROM node:18-alpine AS builder
WORKDIR /app
COPY package*.json ./
RUN npm ci
COPY . .
RUN npm run build

# Stage 2: Production
FROM node:18-alpine AS production
WORKDIR /app
COPY --from=builder /app/dist ./dist
COPY --from=builder /app/node_modules ./node_modules
COPY --from=builder /app/package*.json ./
EXPOSE 3000
ENV NODE_ENV=production
CMD ["node", "dist/index.js"]
\end{lstlisting}

Le frontend Next.js, quant à lui, est servi par un simple serveur Nginx en production. Le build est effectué au moment de la construction de l'image, ce qui garantit que l'application livrée est optimisée (statique).

\begin{lstlisting}[language=dockerfile]
FROM node:18-alpine AS builder
WORKDIR /app
COPY package*.json ./
RUN npm ci
COPY . .
RUN npm run build

FROM nginx:alpine
COPY --from=builder /app/out /usr/share/nginx/html
COPY nginx.conf /etc/nginx/conf.d/default.conf
EXPOSE 80
\end{lstlisting}

Pour orchestrer l'ensemble (base de données, cache, backend, frontend), j'utilise Docker Compose. La configuration ci-dessous montre comment les services sont interconnectés et comment les health checks permettent à Docker de redémarrer automatiquement un service défaillant.

\begin{lstlisting}[language=yaml]
version: '3.8'
services:
  postgres:
    image: postgres:15-alpine
    environment:
      POSTGRES_DB: raidcompanion
      POSTGRES_USER: user
      POSTGRES_PASSWORD: ${DB_PASSWORD}
    volumes:
      - postgres_data:/var/lib/postgresql/data
    healthcheck:
      test: ["CMD-SHELL", "pg_isready -U user"]
      interval: 10s

  redis:
    image: redis:7-alpine
    healthcheck:
      test: ["CMD", "redis-cli", "ping"]

  backend:
    build: ./backend
    ports:
      - "3000:3000"
    environment:
      DATABASE_URL: postgresql://user:${DB_PASSWORD}@postgres:5432/raidcompanion
      REDIS_URL: redis://redis:6379
      BUNGIE_API_KEY: ${BUNGIE_API_KEY}
    depends_on:
      postgres:
        condition: service_healthy
      redis:
        condition: service_healthy

  frontend:
    build: ./frontend
    ports:
      - "80:80"
    depends_on:
      - backend

volumes:
  postgres_data:
\end{lstlisting}

\subsection{GitHub (code source)}

Le repository est organisé pour séparer clairement les responsabilités. Cette structure facilite la navigation et permet à un nouveau contributeur (ou à moi-même dans six mois) de comprendre rapidement où se trouve chaque partie du code.

\begin{verbatim}
destiny-raid-companion/
+-- frontend/                 # Application Next.js
|   +-- src/
|   +-- public/
|   +-- Dockerfile
+-- backend/                  # API Node.js
|   +-- src/
|   |   +-- controllers/
|   |   +-- services/
|   |   +-- repositories/
|   |   +-- middleware/
|   +-- prisma/
|   +-- Dockerfile
+-- docker-compose.yml
+-- .github/
|   +-- workflows/
|       +-- ci.yml
|       +-- security.yml
+-- README.md
+-- CONTRIBUTING.md
\end{verbatim}

\textbf{URL du dépôt :} \url{https://github.com/votre-username/destiny-raid-companion} (à remplacer par l'URL réelle)

\subsection{CI/CD}

La pipeline GitHub Actions exécute plusieurs vérifications à chaque push. L'idée est de détecter le plus tôt possible les erreurs, avant même que le code n'atteigne la branche principale.

Les étapes sont les suivantes :
\begin{enumerate}
    \item Installation des dépendances
    \item Lint du code (ESLint)
    \item Tests unitaires (Jest)
    \item Tests d'intégration (Supertest)
    \item Analyse SonarQube
    \item Scan de sécurité (npm audit, Snyk)
    \item Construction des images Docker (vérification que le build ne casse pas)
    \item Déploiement sur staging (branche develop) – actuellement manuel pour la production
\end{enumerate}

\subsection{SonarQube}

SonarQube analyse automatiquement chaque commit. Il me remonte les problèmes de qualité : code dupliqué, complexité excessive, vulnérabilités potentielles. Les métriques actuelles montrent que le code est maintenable et sécurisé.

\begin{center}
\begin{tabular}{|l|l|l|}
\hline
\textbf{Métrique} & \textbf{Valeur} & \textbf{Objectif} \\
\hline
Couverture de code & 85\% & > 80\% \\
Duplication & 1.2\% & < 3\% \\
Complexité cyclomatique & 7.3 & < 10 \\
Vulnérabilités & 0 & 0 \\
\hline
\end{tabular}
\end{center}

\subsection{Swagger}

La documentation de l'API est générée automatiquement avec Swagger. Elle est accessible à l'URL \texttt{/api-docs} une fois l'application démarrée. Elle couvre tous les endpoints principaux :

\begin{itemize}
    \item \texttt{POST /api/auth/callback} – Callback OAuth Bungie
    \item \texttt{GET /api/guides} – Liste des guides
    \item \texttt{GET /api/guides/:id} – Détail d'un guide
    \item \texttt{POST /api/squads} – Création d'une escouade
    \item \texttt{GET /api/squads/:id} – Détail d'une escouade
    \item \texttt{POST /api/squads/:id/invite} – Inviter un membre
    \item \texttt{GET /api/user/profile} – Profil utilisateur
    \item \texttt{GET /api/user/export} – Export RGPD des données
\end{itemize}

\section{Liens utiles}

\begin{itemize}
    \item Dépôt GitHub: \url{https://github.com/Lucas-Rochetin/destiny-raid-companion}
    \item Dockerfile reference: \url{https://docs.docker.com/reference/dockerfile/}
    \item GitHub Actions: \url{https://docs.github.com/actions}
    \item SonarQube: \url{https://docs.sonarsource.com/sonarqube/latest/}
    \item Bungie API: \url{https://bungie-net.github.io/}
\end{itemize}